<p>
	<b>Общие сведения о балках и балочных клетках</b></p>
<p>
	В сопротивлении материалов под балкой принято понимать элемент конструкции (брус), работающий на поперечный изгиб. В реальных сооружениях балки могут испытывать также косой изгиб и кручение. Благодаря простой конструктивной форме, малой строительной высоте и небольшой стоимости изготовления стальные балки применяют в междуэтажных перекрытиях зданий, на рабочих площадках промышленных цехов, в подкрановых конструкциях и т. д. Наиболее рациональны балки пролетом, до 15&mdash;20 м. В ряде случаев (например, у подкрановых балок) пролет может быть больше.<br />
	<br />
	Изготовлять алюминиевые балки для строительных конструкций экономически нецелесообразно вследствие высокой стоимости алюминиевых сплавов. К тому же более низкий по сравнению со сталью модуль упругости осложняет их использование в тех случаях, когда должна быть обеспечена значительная жесткость, а невысокое значение предела выносливости ограничивает использование в условиях многократно повторяющихся нагрузок. Поэтому применять алюминиевые несущие конструкции вообще и балки в частности следует только в особых случаях (например, при наличии агрессивной среды или при строительстве в сейсмическом районе), и их проектирование в настоящем пособии не рассматривается.<br />
	<br />
	Конструкция, представляющая собой совокупность несущих балок, называется балочной клеткой. Существует три типа балочной клетки: упрощенная, нормальная и усложненная.<br />
	<br />
	В упрощенной балочной клетке нагрузка передается через настил на балки, уложенные с шагом /о в одном направлении (обычно параллельном короткой стороне перекрытия), и далее на стены или другие несущие конструкции.<br />
	<br />
	В нормальной балочной клетке балки настила передают нагрузку на главные балки, расположенные параллельно длинной стороне ячейки перекрытия и опирающиеся на колонны, стены и другие несущие конструкции.<br />
	<br />
	В усложненную балочную клетку по сравнению с нормальной дополнительно вводят вспомогательные балки, передающие нагрузку с балок настила на главные балки.<br />
	<br />
	Выбор типа балочной клетки тесно связан с вопросом сопряжения балок по высоте, которое может быть этажным, в одном уровне и пониженным. С точки зрения монтажа наиболее удобно этажное сопряжение, когда балки одного направления укладывают поверх балок перпендикулярного направления и фиксируют нерасчетными болтами. Однако такое соединение невыгодно из-за большой строительной высоты перекрытия, что приводит к увеличению объема здания.<br />
	<br />
	При сопряжении в одном уровне наружные поверхности верхних поясов балок настила и главных балок находятся в одной горизонтальной плоскости. Этот способ по сравнению с предшествующим позволяет увеличить высоту главной балки в пределах заданной строительной высоты перекрытия и уменьшить толщину настила благодаря опиранию по четырем сторонам (если отношение большей стороны к меньшей не превышает 2). Существенным недостатком является конструктивное усложнение взаимного примыкания балок.<br />
	<br />
	При пониженном сопряжении вспомогательные балки примыкают к главной ниже ее верхнего пояса, а балки настила располагаются этажно по отношению к вспомогательным. Этот способ также позволяет иметь более высокую главную балку, но настил оказывается опертым лишь по двум сторонам. Пониженное сопряжение применяют только в усложненных балочных клетках.<br />
	<br />
	Основные размеры балочной клетки в плане и по высоте &mdash; длину и ширину перекрытия, размеры ячейки, отметку верха настила и низа перекрытия &mdash; задают исходя из функционального процесса, протекающего в помещении.<br />
	<br />
	Шаг балок настила зависит от несущей способности настила и колеблется в пределах 0,6&mdash;1,6 м при стальном и 2&mdash;3,5 м при железобетонном настиле. Шаг вспомогательных балок: 2&mdash;5 м. Ему должен быть кратен пролет главной балки.<br />
	<br />
	Выбор рационального типа балочной клетки зависит от многих факторов, поэтому его осуществляют на основании сравнения нескольких возможных вариантов конструктивного решения. При этом для снижения трудоемкости стремятся к минимальному количеству балок, а балки настила и вспомогательные проектируют прокатными.</p>
